\begin{definition}
    $f$~--- измеримая и $\int \limits_{E} f_{\pm} d \mu$~--- конечные, тогда $f$ называется суммируемой на $E$.
\end{definition}

\begin{observation}
    У суммируемой функции интеграл существует и конечен.
\end{observation}

\begin{properties}
    1. $f$~--- измеримая, тогда $f$~--- суммируемая $\Leftrightarrow \int \limits_{E} |f| d \mu < +\infty$.

    2. $f$~--- суммируемая на $E \Rightarrow$ $f$ почти везде конечна.

    3. Если $f$~--- суммируемая на $A$ и $B \subset A$, тогда $f$~--- суммируемая на $B$.

    4. Ограниченная измеримая функция суммируема на множестве конечной меры.

    5. Если $f$ и $g$~--- суммируемые и $f \le g$ почти везде, то $\int \limits_{E} f d \mu \le \int \limits_{E} g d \mu$.

    6. Аддитивность. Если $f$ и $g$~--- суммируемые, то $f + g$~--- суммируемая и
    $\int \limits_{E} (f + g) d \mu = \int \limits_{E} f d \mu + \int \limits_{E} f d \mu$.

    7. Однородность. Если $\alpha \in \R$ и $f$~--- суммируемая, то $\alpha f$~--- суммируемая и
    $\int \limits_{E} \alpha f d \mu = \alpha \cdot \int \limits_{E} f d \mu$.

    8. Линейность. Если $\alpha, \beta \in \R$ и $f, g$~--- суммируемые, то $\alpha f + \beta g$~--- суммируемая и 
    $\int \limits_{E} \alpha f + \beta g d \mu = \alpha \int \limits_{E} f d \mu + \beta \int \limits_{E} g d \mu$.

    9. Аддитивность по множеству. Пусть $E = \bigcup \limits_{k = 1}^{n} E_k$ и $f$~--- измеримая. Тогда
    $f$~--- суммируемая на $E \Leftrightarrow$ $f$~--- суммируемая на $E_k \ \forall \ k$. А если $E_k$ дизъюнктны, то
    $\int \limits_{E} f d \mu = \sum \limits_{k = 1}^{n} \int \limits_{E_k} f d \mu$.

    10. Интегрирование по сумме мер. Пусть $\mu_1$ и $\mu_2$~--- меры, заданные на одной и той же $\sigma$-алгебре. 
    Пусть $f \ge 0$~--- измеримая (измеримость~--- свойство $\sigma$-алгебры, а не меры).
    Пусть $\mu = \mu_1 + \mu_2$. Тогда $f$~--- суммируемая относительно $\mu \Leftrightarrow$
    $f$~--- суммируемая относительно $\mu_1$ и $\mu_2$. 
    А также $\int \limits_{E} f d \mu = \int \limits_{E} f d \mu_1 + \int \limits_{E} f d \mu_2$.
\end{properties}

\begin{proof}
    1. $0 \le f_{\pm}, f_+ + f_- = |f| \le |f_+| + |f_-|$. Тогда это верно и для интегралов.

    2. Свойство из конца предыдущего параграфа.

    3. $\int \limits_{B} |f| d \mu \le \int \limits_{A} |f| d \mu$.

    4. Просто ограничим функцию константой.

    5. $f_+ - f_- = f \le g = g_+ - g_-$. Тогда $f_+ + g_- \le g_+ + f_-$. Проинтегрируем неравенство. Все интегралы будут конечны.
    Перенесем обратно. Получим то, что надо.

    6. $|f + g| \le |f| + |g| \Rightarrow$ $f + g$~--- суммируемая. Пусть $h := f + g$. Тогда
    $h_+ - h_- = h = f + g = f_+ - f_- + g_+ - g_- \Rightarrow h_+ + f_- + g_- = h_- + f_+ + g_+$.
    Проинтегрируем, перенесем обратно, получим то, что надо.

    7. $\alpha = 0$~--- очевидно. Пусть $\alpha > 0$.
    $\int \limits_{E} \alpha f d \mu = \int \limits_{E} (\alpha f)_+ - (\alpha f)_- d \mu = $
    $\alpha \cdot \int \limits_{E} f_+ d \mu - \alpha \cdot \int \limits_{E} f_- d \mu = \alpha \cdot \int \limits_{E} f d \mu$.
    Осталось научиться выносить $-1$, тогда сможем выносить отрицательные константы. Докажем, что
    $\int \limits_{E} f d \mu = - \int \limits_{E} -f d \mu$. Но ведь $(-f)_+ = f_-$ и $(-f)_- = f_+$.

    8. 6 + 7 свойства.

    9. Мы уже знаем, что если $E_k \subset E$ и $f$~--- суммируемая на $E$, то $f$~--- суммируемая на $E_k$.
    Пусть $f$~--- суммируемая на $E_k$. Тогда $\int \limits_{E} \chi_{E_k} |f| d \mu < +\infty$, но ведь
    $\chi_{E} |f| \le \sum \limits_{k = 1}^{n} \chi_{E_k} |f|$. Так что $\int \limits_{E} |f| d \mu < +\infty$.
    Если $E = \bigsqcup \limits_{k = 1}^{n} E_k$, то $\chi_{E} f = \sum \limits_{k = 1}^{n} \chi_{E_k} f$. Тогда осталось воспользоваться
    пунктом $6$.

    10. Если равенство есть, то равносильность суммируемостей очевидна в силу того, что интегралы неотрицательны.
    Докажем равенство. Докажем сначала для $f = \chi_{A}$. Тогда $\int \limits_{E} f d \mu = \mu (A \cap E) = $
    $\mu_1 (A \cap E) + \mu_2 (A \cap E) = \int \limits_{E} f d \mu_1 + \int \limits_{E} f d \mu_2$.
    Тогда по линейности есть равенство для простых функций.
    Докажем теперь для любой функции. Пусть $\varphi_n$~--- простые функции, которые возрастают и стремятся к $f$. Мы знаем, что для них
    равенство верно. Применим теорему Беппо Леви. Получим равенство для $f$.
\end{proof}

\begin{observation}
    Если $f: X \to \C$, то скажем, что $f$~--- измеримая, если $Re f$ и $Im f$~--- измеримые. Определим
    $\int \limits_{E} f d \mu := \int \limits_{E} Re f d \mu + i \cdot \int \limits_{E} Im f d \mu$. Все будет конечно, если конечны
    $\int \limits_{E} (Re f)_{\pm} d \mu$ и $\int \limits_{E} (Im f)_{\pm} d \mu \Leftrightarrow $
     $\int \limits_{E} |Re f| d \mu$ и $\int \limits_{E} |Im f| d \mu$ конечны $ \Leftrightarrow $
    $\int \limits_{E} |f| d \mu$ конечен.

    Тогда все свойства с равенствами работают. Также можно легко заносить $i$ под интеграл (из равенств выше), так что и любую
    комплексную константу.
\end{observation}

\begin{property}
    $|\int \limits_{E} f d \mu| \le \int \limits_{E} |f| d \mu$ для комплекснозначной функции $f$.
\end{property}

\begin{proof}
    $\ \exists \ \alpha \in \R$, т.ч. $|\int \limits_{E} f d \mu| =$ \graytext{/* надо повернуть на нужный вектор */}
    $= e^{i \alpha} \int \limits_{E} f d \mu = \int \limits_{E} e^{i \alpha} f d \mu = $
    $\int \limits_{E} Re(e^{i \alpha} f) d \mu + i \cdot \int \limits_{E} Im(e^{i \alpha} f) d \mu$.
    Но ведь это интеграл вещественной функции, так что $\int \limits_{E} Im(e^{i \alpha} f) d \mu = 0$. Так что
    $|\int \limits_{E} f d \mu| = \int \limits_{E} Re(e^{i \alpha} f) d \mu \le \int \limits_{E} |Re(e^{i \alpha} f)| d \mu \le$
    $\int \limits_{E} |e^{i \alpha} f| d \mu = \int \limits_{E} |e^{i \alpha}| \cdot |f| d \mu = \int \limits_{E} |f| d \mu$
\end{proof}

\begin{theorem} Счетная аддитивность интеграла.
    
    Пусть $f \ge 0$~--- измеримая, $E = \bigsqcup \limits_{n = 1}^{\infty} E_n$. Тогда
    $\int \limits_{E} f d \mu = \sum \limits_{n = 1}^{\infty} \int \limits_{E_n} f d \mu$
    (Слагаемые положительные, так что сумма ряда всегда определена).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Пусть $S_n := \sum \limits_{k = 1}^{n} \chi_{E_k} f$. Эти суммы растут и стремятся к  $\chi_E f$. Тогда по теореме Беппо Леви
    $\int \limits_{E} f d \mu = \lim \limits_{n \to \infty} \int \limits_{E} S_n d \mu = $
    $\lim \limits_{n \to +\infty} \int \limits_{E} \sum \limits_{k = 1}^{n} \chi_{E_k} f d \mu = $
    $\lim \limits_{n \to +\infty} \sum \limits_{k = 1}^{n} \int \limits_{E} \chi_{E_k} f d \mu = $
    $ \sum \limits_{n = 1}^{\infty} \int \limits_{E_n} f d \mu$.
\end{proof}

\begin{consequence}
    1. Если $f \ge 0$~--- измеримая, то $\nu E := \int \limits_{E} f d \mu$~--- мера.

    2. Если $f$~--- суммируемая на $E$ и $E = \bigsqcup \limits_{n = 1}^{\infty} E_n$, то
    $\int \limits_{E} f d \mu = \sum \limits_{n = 1}^{\infty} \int \limits_{E_n} f d \mu$.

    3. Если $E_n \subset E_{n + 1}$ и $E = \bigcup E_n$ или $E_n \supset E_{n + 1}$ и $E = \bigcap E_n$, а $f$~--- суммируемая на $X$,
    то $\int \limits_{E} f d \mu = \lim \limits_{n \to \infty} \int \limits_{E_n} f d \mu$.

    4. Если $f$~--- суммируемая на $E$, то существует $A \subset E$, т.ч.
    $\mu A < +\infty$ и $\int \limits_{E \setminus A} |f| d \mu < \varepsilon$.
\end{consequence}

\begin{proof}
    1. Так как есть счетная аддитивность, а все остальное и так выполняется.

    2. $\int \limits_{E} f_{\pm} d \mu = \sum \limits_{n = 1}^{\infty} \int \limits_{E_n} f_{\pm} d \mu$ и все конечно.

    3. Пусть $\nu_{\pm} A := \int \limits_{A} f_{\pm} d \mu$~--- конечные меры. Для конечных мер мы знаем, что
    $\int \limits_{E} f_{\pm} d \mu = \nu_{\pm} E = \lim \limits_{n \to +\infty} \nu_{\pm} E_n = $
    $\lim \limits_{n \to +\infty} \int \limits_{E_n} f_{\pm} d \mu$. Все конечное, осталось вычесть.

    4. Воспользуемся предыдущим свойством. Возьмем $E_n := E \{|f| < \frac{1}{n}\}$. Тогда $E_{n + 1} \subset E_n$ и
    $\bigcap \limits_{n = 1}^{\infty} E_n = E \{f = 0\}$.
    Тогда $\int \limits_{E_n} |f| d \mu \to \int \limits_{E \{f = 0\}} |f| d \mu = 0$. Возьмем такое $n$, чтобы было $< \varepsilon$.
    Тогда возьмем $A := E \setminus E_n = E \{|f| \ge \frac{1}{n}\}$. Воспользуемся неравенством Чебышева для $t = \frac{1}{n}$.
    Тогда $\mu A \le n \int \limits_{E} |f| d \mu$~--- конечная, т.к. $\int \limits_{E} |f| d \mu$~--- конечный.
\end{proof}

\begin{theorem} об абсолютной непрерывности интеграла.
    
    Пусть $f$~--- суммируемая. Тогда $\ \forall \ \varepsilon > 0$ $ \ \exists \ \delta > 0$, т.ч. $\ \forall \ e : \mu e < \delta \Rightarrow$
    $\int \limits_{e} |f| d \mu < \varepsilon$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Мы знаем, что $\int \limits_{E} |f| d \mu < +\infty \Rightarrow \ \exists \ \varphi$~--- простая, т.ч.
    $0 \le \varphi \le |f|$ и $\int \limits_{E} \varphi d \mu > \int \limits_{E} |f| d \mu - \frac{\varepsilon}{2}$.
    $\varphi$~--- простая $\Rightarrow$ $0 \le \varphi \le C$. Возьмем $\delta := \frac{\varepsilon}{2C}$. Тогда
    $\int \limits_{e} \varphi d \mu \le \int \limits_{e} C d \mu = c \mu e < \frac{\varepsilon}{2}$.
    Тогда $\int \limits_{e} |f| d \mu \le \int \limits_{e} \varphi d \mu + \int \limits_{e} (|f| - \varphi) d \mu < $
    $\frac{\varepsilon}{2} + \int \limits_{E} (|f| - \varphi) d \mu < \varepsilon$.
\end{proof}

\begin{consequence}
    Если $f$~--- суммируемая на $E$ и $e_n$~--- измеримые, т.ч. $\mu e_n \to 0$, то $\int \limits_{e_n} f d \mu \to 0$.
\end{consequence}

\begin{proof}
    По теореме $\ \forall \ \varepsilon > 0 \ \exists \ \delta \ldots$ Просто определение предела.
\end{proof}

\begin{definition}
    Пусть $\nu$~--- мера на той же $\sigma$-алгебре, что и $\mu$. Если существует такая измеримая функция $w \ge 0$, что
    $\nu A = \int \limits_{A} w d \mu \ \forall $ измеримого $A$, то $w$~--- плотность $\nu$ относительно $\mu$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Если $\nu$~--- мера с плотностью $w \ge 0$ относительно $\mu$, 
    то $\int \limits_{E} f d \nu = \int \limits_{E} f \cdot w d \mu \ \forall \ f \ge 0$~--- измеримая или
    $f \cdot w$~--- суммируемая относительно $\mu$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Шаг 0. Считаем, что $E = X$, т.к. можно домножить на $\chi_E$.

    Шаг 1. $f = \chi_A$. Тогда это просто определение плотности. $\int \limits_{X} \chi_A d \nu = \nu A = $
    $\int \limits_{A} w d \mu = \int \limits_{X} \chi_A \cdot w d \mu$.

    Шаг 2. $f \ge 0$~--- простая. По линейности.

    Шаг 3. $f \ge 0$~--- измеримая. Берем $\varphi_n \ge 0$~--- простые, т.ч. $\varphi_n$ возрастают и стремятся к $f \Rightarrow$
    $\varphi_n \cdot w$ возрастают и стремятся к $f \cdot w$. Тогда мы знаем, что
    $\int \limits_{X} \varphi_n d \nu = \int \limits_{X} \varphi_n \cdot w d \mu$. Перейдем к пределу, получим
    $\int \limits_{x} f d \nu = \int \limits_{X} f \cdot w d \mu$.

    Шаг 4. $f \cdot w$~--- суммируемая относительно $\mu$. Для $f_{\pm}$ все доказано. 
    $\int \limits_{X} f_{\pm} d \nu = \int \limits_{X} f_{\pm} \cdot w d \mu$.
    Но они конечные из-за суммируемости, так что можно вычитать, и все будет хорошо.
\end{proof}

\begin{definition}
    Пусть $\nu$ и $\mu$ заданы на одной $\sigma$-алгебре. $\nu$ абсолютно непрерывна относительно $\mu$, если
    $\ \forall \ e$~--- измеримого, т.ч. $\mu e = 0 \Rightarrow \nu e = 0$.
\end{definition}

\begin{theorem} Радона-Никодима.
    
    Пусть $\mu$~--- $\sigma$-конечная мера на $\sigma$-алгебре $\A$. $\nu$~--- мера на $\A$, абсолютно непрерывная относительно $\mu$.
    Тогда $\ \exists \ $ измеримая $w \ge 0$, т.ч.
    $\nu A = \int \limits_{A} w d \mu \ \forall \ A \in \A$.
\end{theorem}

\begin{observation}
    Абсолютная непрерывность необходима.
\end{observation}

\begin{proof}
    Иначе можно подставить то множество, на котором не сошлось.
\end{proof}

\begin{theorem} О единственности плотности.
    
    Пусть $f$ и $g$~--- суммируемые функции и $\int \limits_{A} f d \mu = \int \limits_{A} g d \mu \ \forall \ A$~--- измер.
    Тогда $f = g$ почти везде.

    В частности если в качестве $f$ и $g$ подставить плотности $\nu$, то получим, что плотности одной меры равны почти везде.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Пусть $h := f - g$~--- суммируемая функция. Мы знаем, что $\int \limits_{A} h d \mu = 0$. 
    Возьмем $A := \{h \ge 0\}$ и $B := \{h < 0\}$.
    Тогда $\int \limits_{X} |h| d \mu = \int \limits_{A} h d \mu - \int \limits_{B} h d \mu = 0 - 0 = 0 \Rightarrow$
    $h = 0$ почти везде $\Rightarrow$ $f = g$ почти везде.
\end{proof}

\begin{theorem} Неравенство Юнга.
    
    $\ \forall \ u, v \ge 0, p, q > 1$, т.ч. $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1 \Rightarrow \frac{u^p}{p} + \frac{v^q}{q} \ge uv$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Взять производную, найти минимум.
\end{proof}

\begin{theorem} Неравенство Гёльдера:
    
    $p, q > 1$ и $\frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$. $f, g$~--- измеримые. Тогда 
    $\int \limits_{E} |fg| d \mu \le (\int \limits_{E} |f|^p d \mu)^{\frac{1}{p}} \cdot (\int \limits_{E} |g|^q d \mu)^{\frac{1}{q}}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Везде стоят модули, так что можно считать, что $f, g \ge 0$.
    
    Пусть $A^p := \int \limits_{E} |f|^p d \mu$ и 
    $B^q := \int \limits_{E} |g|^q d \mu$. Если $A = 0$, то $|f|^p = 0$ почти везде, тогда $f = 0$ почти везде, так что
    $fg = 0$ почти везде, тогда в обеих частях неравенства $0$. Аналогично если $B = 0$.

    Пусть $A = +\infty$, тогда правая часть равна $+\infty$. Аналогично для $B$.

    Пускай тогда $0 < A, B < +\infty$.
    Используем неравенство Юнга для $u = \frac{f(x)}{A}, v = \frac{g(x)}{B}$:
    $\frac{f^p(x)}{A^p} \cdot \frac{1}{p} + \frac{g^q(x)}{B^q} \cdot \frac{1}{q} \ge \frac{f(x)}{A} \frac{g(x)}{B}$.
    Проинтегрируем по $\mu$:
    $\frac{1}{AB} \cdot \int \limits_{E} fg d \mu \le \frac{1}{p} \cdot \frac{1}{A^p} \int \limits_{E} f^p d \mu + $
    $\frac{1}{q} \cdot \frac{1}{B^q} \int \limits_{E} g^q d \mu =$
    \graytext{/* По определению $A$ и $B$*/}  $ = \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1$. ч.т.д.
\end{proof}

\begin{theorem} Неравенство Минковского.
    
    $p \ge 1$, $f, g$~--- измеримые, тогда $(\int \limits_{E} |f + g|^p d \mu)^{\frac{1}{p}} \le $
    $(\int \limits_{E} |f|^p d \mu)^{\frac{1}{p}} + (\int \limits_{E} |g|^p d \mu)^{\frac{1}{p}}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Если $|f|^p$ или $|g|^p$ не суммируемые, то в правой части $+\infty$, неравенство верное.
    Так что пускай $|f|^p, |g|^p$~--- суммируемые.
    $|f + g| \le |f| + |g| \le 2 \cdot \max(|f|, |g|) \Rightarrow |f + g|^p \le 2^p \cdot \max(|f|^p, |g|^p)$~--- суммируемая,
    так что $|f + g|^p$~--- суммируемая.

    Для $p = 1$ очевидно. Пусть $p > 1$.

    $C^p := \int \limits_{E} |f + g|^p d \mu < +\infty$.
    $C^p = \int \limits_{E} |f + g|^{p - 1} \cdot |f + g| d \mu \le \int \limits_{E} |f + g|^{p - 1} (|f| + |g|) d \mu \le $
    $\int \limits_{E} |f + g|^{p - 1} |f| d \mu + \int \limits_{E} |f + g|^{p - 1} |g| d \mu$. Теперь применим неравенство Гёльдера
    (подберем $q$ в пару к $p$),
    подставив $|f + g|^{p - 1}$ в качестве $g$ и $|f|$ в качестве $f$ (аналогично для второго), тогда можно продолжить неравенство:

    $\le (\int \limits_{E} |f + g|^{(p - 1)q} d \mu)^{\frac{1}{q}} \cdot ((\int \limits_{E} |f|^p d \mu)^{\frac{1}{p}}$
    $ + (\int \limits_{E} |g|^p d \mu)^{\frac{1}{p}})$. Заметим, что $(p - 1) \cdot q = pq - q = p$ (из условия на $p$ и $q$).
    Тогда получим $(\int \limits_{E} |f + g|^p d \mu)^{\frac{1}{q}} \cdot ((\int \limits_{E} |f|^p d \mu)^{\frac{1}{p}} + $
    $ (\int \limits_{E} |g|^p d \mu)^{\frac{1}{p}}) = C^{p \cdot \frac{1}{q}} \cdot ((\int \limits_{E} |f|^p d \mu)^{\frac{1}{p}} $
    $ + (\int \limits_{E} |g|^p d \mu)^{\frac{1}{p}})$. Поделим все на $C^{\frac{p}{q}}$:
    $C^{p - \frac{p}{q}} \le (\int \limits_{E} |f|^p d \mu)^{\frac{1}{p}} + (\int \limits_{E} |g|^p d \mu)^{\frac{1}{p}}$, 
    но $p - \frac{p}{q} = 1$, так что мы получили как раз нужное неравенство.
\end{proof}
